\newpage
\section{Anforderungen}
\label{ch:Anforderungen}

Im Folgenden werden die Anforderungen an die Anwendung definiert. Dabei werden diese in Nicht-Funktionale und funktionale Anforderungen aufgeteilt.

\subsection{Funktionale Anforderungen}
\label{ch:Anforderungen:FunktionaleAnforderungen}

\begin{longtable}{|p{0.8cm}|p{11.2cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{Nr.} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Typ} \\
\hline
F1 & Es wird Einstellungsmöglichkeiten für die Tageszeit sowie das Personen- und Verkehrsaufkommen geben. & Muss \\
\hline
F1.1 & Nach dem Start der Anwendung wird die Szene mit den Einstellungsmöglichkeiten gestartet. & Muss \\
\hline
F1.2 & Die Simulation lässt sich über die Szene mit den Einstellungsmöglichkeiten starten. & Muss \\
\hline
F1.3 & Die Tageszeit lässt sich nur auf die Stunde genau einstellen. & Muss \\
\hline
F1.4 & Es gibt die Möglichkeit, das Personen- und Verkehrsaufkommen an die Tageszeit zu koppeln. & Wunsch \\
\hline
F1.5 & Es gibt die Möglichkeit zwischen einem freien und einem geführten Modus zu entscheiden. & Muss \\
\hline
F1.5.1 & Im geführten Modus sind die Einstellungen auf ausgewählte Werte festgelegt. Außerdem wird, in einer festen Reihenfolge, auf die visualisierten Barrieren aufmerksam gemacht. & Muss \\
\hline
F1.5.2 & Im freien Modus sind die Einstellungen frei wählbar und die auf die Barrieren wird nicht gesondert aufmerksam gemacht. & Wunsch \\
\hline
F1.6 & Es gibt die Möglichkeit die Anzeigesprache zu ändern. & Wunsch \\
\hline
F2 & Es gibt eine Konfigurationsdatei, welche weitere Einstellungen möglich macht. Der Inhalt ist in \ref{ch:Anforderungen:Konfigurationsdatei} \nameref{ch:Anforderungen:Konfigurationsdatei} definiert. & Wunsch \\
\hline
F3 & Die Einstellungen lassen sich in einer eigenen Szene durch die spielende Person verändern. & Wunsch \\
\hline
F4 & Die Haltestelle \glqq{}Durlacher Tor / KIT-Campus Süd\grqq{} muss, wie in \ref{ch:Anforderungen:Bereichsbegrenzung} \nameref{ch:Anforderungen:Bereichsbegrenzung} beschrieben, modelliert werden. & Muss \\
\hline
F4.1 & Die Haltestelle wird in einem Detailgrad nachgebildet, sodass sie für Personen denen die Haltestelle bereits bekannt ist, erkennbar ist. Dabei kann es zu Abweichungen zur Realität kommen. & Muss \\
\hline
F5 & In der Simulation müssen sich Non-Player Characters (\hyperlink{def_npc}{NPC}s) über die Haltestelle bewegen. & Muss \\
\hline
F5.1 & Die \hyperlink{def_npc}{NPC}s erscheinen am Rand der Haltestelle und laufen dann zu einem Gleis. Dort warten sie auf einen Zug oder Bus und steigen anschließend in das öffentliche Verkehrsmittel ein. & Muss \\
\hline
F5.2 & Alternativ zu F5.1 können die \hyperlink{def_npc}{NPC}s auch über ein öffentliches Verkehrsmittel in der Simulation erscheinen und sich anschließend zum Rand der Haltestelle bewegen. & Wunsch \\
\hline
F5.3 & Die \hyperlink{def_npc}{NPC}s beachten während sie sich bewegen die Ampelschaltung. & Muss \\
\hline
F5.4 & Es wird \hyperlink{def_npc}{NPC}s geben, die statisch bei den Barrieren stehen und nach Aufforderung Informationen über die nächste Barriere preisgeben. & Muss \\
\hline
F5.5 & Es wird \hyperlink{def_npc}{NPC}s geben, die sich über die Haltestelle bewegen und in unregelmäßigen Abständen einfach stehen bleiben. & Wunsch \\
\hline
F5.6 & Es soll \hyperlink{def_npc}{NPC}s geben, die sich nicht an die Ampelschaltung halten oder die Straße an Orten ohne Ampel überqueren. & Wunsch \\
\hline
F6 & In der Simulation müssen Autos, Busse und Züge simuliert werden. & Muss \\
\hline
F6.1 & Die Fahrzeuge fahren eine Strecke entlang, welche über den Unity Editor definiert werden kann. & Muss \\
\hline
F6.2 & Die Fahrzeuge müssen beim Bewegen Kollisionen mit \hyperlink{def_npc}{NPC}s, der nutzenden Person selbst und anderen Fahrzeugen vermeiden, indem sie anhalten. & Muss \\
\hline
F6.3 & Falls eine Kollision stattfindet, passiert nichts. Die Fahrzeuge und \hyperlink{def_npc}{NPC}s bewegen sich weiter, sodass die Kollision aufgelöst wird. & Muss \\
\hline
F6.4 & Die Fahrzeuge müssen beim Bewegen die Ampelschaltung beachten. & Muss \\
\hline
F6.5 & Die Fahrzeuge blinken beim Abbiegen. & Wunsch \\
\hline
F6.6 & Die Fahrzeuge sollen nicht auf Straßenkreuzungen stehen bleiben, falls sich Autos aufstauen. & Wunsch \\
\hlinehttps://www.overleaf.com/project/6558a4d677512e053a0af457
F6.7 & Die öffentlichen Verkehrsmittel müssen an Haltestellen stehenbleiben und nach einer konfigurierbaren Zeit wieder weiterfahren. & Muss \\
\hline
F6.8 & Die öffentlichen Verkehrsmittel müssen beim Halten an einer Haltestelle die Türen öffnen. & Wunsch \\
\hline
F6.9 & Die öffentlichen Verkehrsmittel sollen beim Stehen an einer Haltestelle die Türen öffnen und begehbar für \hyperlink{def_npc}{NPC}s und der spielenden Person sein & Wunsch \\
\hline
F7 & Es sollen Fahrstühle simuliert werden. & Wunsch \\
\hline
F7.1 & Die Kabinen des Fahrstuhls sollen über einen Knopf in jeder Etage gerufen werden können. & Wunsch \\
\hline
F7.2 & In der Kabine soll die Zielebene über Knöpfe ausgewählt werden können. & Wunsch \\
\hline
F8 & Es werden Ampeln simuliert. & Muss \\
\hline
F8.1 & Die Ampelschaltung muss für jede Kreuzung einzeln definiert werden können. & Muss \\
\hline
F8.2 & Das Betätigen der Knöpfe an den Ampeln, kann das Verhalten der Ampelsteuerung beeinflussen. & Wunsch \\
\hline
F9 & Es muss auf mehrere Barrieren an der Haltestelle aufmerksam gemacht werden. Die dargestellten Barrieren werden in \ref{ch:Anforderungen:Barrieren} \nameref{ch:Anforderungen:Barrieren} beschrieben. & Muss \\
\hline
F10 & Es gibt ein Menü, auf das man in der Simulation zugreifen kann, um diese zu verlassen und in die Szene mit den Einstellungen zurückzukehren. & Muss \\
\hline 
F11 & Auf den Displays, welche die nächsten ankommenden Züge/Busse anzeigen, sollen die korrekten Informationen gekoppelt an die fahrenden öffentlichen Verkehrsmittel angezeigt werden. & Wunsch  \\
\hline 
F11.1 & Es gibt Displays, die die neusten beiden Züge in der Ankunftsreihenfolge vertauschen, falls diese eine ähnliche Ankunftszeit haben. & Wunsch \\
\hline 
F11.2 & Es gibt Displays, die keine Informationen anzeigen. & Wunsch \\
\hline 
F12 & Die Umgebung muss sich der eingestellten Uhrzeit anpassen, wie nachfolgend beschrieben. & Muss \\
\hline 
F12.1 & Das Sonnenlicht ändert den Einfallswinkel und die Intensität, abhängig von der Uhrzeit. & Muss \\
\hline 
F12.2 & Oberirdische Straßenbeleuchtung soll sich abhängig von der Uhrzeit ein- und ausschalten. & Wunsch \\
\hline 
F12.3 & Funktionierende Uhren müssen die korrekte Uhrzeit anzeigen. & Wunsch \\
\hline
F13 & Es muss möglich sein sich, mithilfe der Controller und mit dem \hyperlink{def_hmd}{HMD}, durch das Model zu bewegen können. & Muss \\
\hline
F13.1 & Es soll zur Fortbewegung keine Teleportation genutzt werden. & Abgrenzung \\
\hline
F13.2 & Es muss möglich sein, sich über einen Joystick, flüssig durch das Model zu bewegen. & Muss \\
\hline
F13.3 & Es muss möglich sein, sich über einen Joystick, auf den Controllern zu drehen. Gedreht wird dabei direkt, ohne Animation. & Muss \\
\hline
F13.4 & Es muss möglich sein, sich über Bewegung der VR-Brille durch das Model zu bewegen. & Muss \\
\hline
F13.5 & Falls sich die Kamera sehr nah an einem Objekt befindet oder in einem Objekt ist, 
wird das angezeigte wird verdunkelt, sodass es komplett schwarz ist, sobald sich die Kamera im Objekt befindet. & Muss \\
\hline
F14 & Es muss möglich sein, die in F1 beschriebenen Einstellungen mit dem HMD und den Controllern zu ändern. & Muss \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Nicht-Funktionale Anforderungen}
\label{ch:Anforderungen:NichtFunktionaleAnforderungen}


\begin{longtable}{|p{0.8cm}|p{11.2cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{Nr.} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Typ}\\
\hline
N1 & Die Anwendung muss mit Unity 2022.03 erstellt werden. & Muss \\
\hline
N2 & Die Anwendung muss mit dem OpenXR Plugin von Unity entwickelt werden und mit der Meta Quest 2 funktionieren. & Muss \\
\hline
N3 & Die Anwendung muss nicht auf der Meta Quest 2 selbst ausführbar sein, sondern auf einem Desktop-PC, welcher dann das Bild auf das HMD überträgt. & Muss \\
\hline
N3.1 & Die Anwendung muss ebenfalls auf der Meta Quest 2 selbst ausführbar sein. & Wunsch \\
\hline
N4 & Alle Texte, bei denen nicht durch die reelle Vorlage vorgeschrieben ist, welche Sprache angezeigt wird, muss die deutsche Sprache verwendet werden. & Muss \\
\hline
N5 & Bei allen Texten, bei denen nicht durch die reelle Vorlage vorgeschrieben ist, welche Sprache angezeigt wird, soll eine Bibliothek verwendet werden, sodass die Sprache abhängig von den Einstellungen in einer Sprache angezeigt wird. & Wunsch \\
\hline
N6 & Alle Informationen, die von der Anwendung zur reellen Vorlage hinzugefügt werden, müssen mindestens visuell vermittelt werden. & Wunsch \\
\hline
N7 & Der Programmcode inklusive der Kommentare muss in Englisch verfasst werden. Alle anderen Dokumente werden in deutscher Sprache verfasst. & Muss \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Barrieren}
\label{ch:Anforderungen:Barrieren}
Auf folgende Barrieren wird aufmerksam gemacht:

\begin{enumerate}

\item Probleme mit dem Leitliniensystem.

\item Menschen, welche drängen oder sonstige persönliche Grenzen nicht respektieren.

\item Hohe Sensibilität gegenüber externen Reizen, wie zu hellem Licht oder zu laute Umgebung. 

\item Zu schlechte Beschilderung, die zu einer nicht ausreichend guten Orientierung führt.

\item Mobilitätsbeeinträchtigungen, die das Nutzen von Treppenstufen stark einschränken, sodass der normalerweise der Fahrstuhl genutzt werden würde.\\





\end{enumerate}

Die Barrieren können durch folgende voneinander unabhängige Szenarien der nutzenden Person nähergebracht werden. Dabei herrscht eine Priorisierung von 1 (wichtig) bis 8 (unwichtig).


\begin{enumerate}

        \item Auffällig auftauchende und wieder verschwindende Leitstreifen, um auf das Fehlen der Leitstreifen an dieser Stelle hinzuweisen.
        \item Durch Objekte oder \hyperlink{def_npc}{NPC}s blockierte Leitstreifen.
        \item Ein hohes Personenaufkommen blockiert den gewünschten Weg des Nutzenden.
        \item Kaputte Aufzüge, damit die nutzende Person den anderen, schwerer zu findenden, Aufzug am Gleis finden muss. Dies wird simuliert, da es Leute gibt, welche auf Aufzüge angewiesen sind und schlecht ausgeschilderte Aufzüge somit eine Barriere darstellen. 
        \item Die Wegbeschilderung wird vereinfacht, damit z.B. Aufzüge besser gefunden werden.
        \item Das Licht wird auffällig auf eine angenehme Helligkeit gedimmt.
        \item Bahnansagen mit schlechter Qualität oder mit einer zu lauten Menschenmasse, während die Informationsanzeige am Bahnhof einen Fehler anzeigt. Die nutzende Person soll in diesem Szenario diese Information benötigen. Dies wird gemacht, da es Personen gibt, welche auf diese Ansagen angewiesen sind, genau wie die nutzende Person in diesem Szenario.
        \item \hyperlink{def_npc}{NPC}s können zu laut sein, damit die nutzende Person auf die störende Geräuschkulisse aufmerksam wird.
        
\end{enumerate}

Es gibt Szenarien, bei welchen ein \hyperlink{def_npc}{NPC} zur Verfügung steht, welcher weitere Informationen über die Barriere liefert.
\subsection{Bereichsbegrenzung}
\label{ch:Anforderungen:Bereichsbegrenzung}
Im Folgenden wird der genaue, zu modellierende Bereich abgegrenzt.
\subsubsection{Oberirdischer Bereich}
\label{ch:Anforderungen:Bereichsbegrenzung:Oberirdischer Bereich}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{images/Bereichsabgrenzung.png}
    \caption{Abgrenzung des oberirdischen Bereichs}
    \label{fig:abgrenzung}
    Quelle: \url{https://openstreetmap.de/karte} (22.11.2023)
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:abgrenzung} wird der Bereich abgegrenzt, welcher modelliert wird.
Dabei ist der Bereich, in dem sich die nutzende Person frei bewegen kann, rot umrandet. Dabei ausgeschlossen ist der grün schraffierte Bereich, da dieser an der realen Haltestelle ebenfalls abgesperrt ist.\\
Die Grenzen des begehbaren Bereichs werden passend, durch z.B. Bauzäune o.ä. modelliert. \\
Der in Abbildung \ref{fig:abgrenzung} blau markierte Bereich bildet die Sichtbegrenzung. Dies ist der Bereich, welchen die nutzende Person außerhalb des frei begehbaren Bereichs noch sehen kann. Dieser ist eventuell nicht vollkommen überblickbar, da Objekte wie, z.B. Gebäude die Sicht versperren könnten. Die Qualität der Modelle in diesem Bereich kann geringer ausfallen als im roten Bereich.\\
Gebäude sind nicht begehbar. Der Innenbereich von Gebäuden wird deshalb auch nicht modelliert.

\subsubsection{Unterirdischer Bereich}
\label{ch:Anforderungen:Bereichsbegrenzung:Unterirdischer Bereich}
Der unterirdische Bereich umfasst die U-Bahn-Station, sowie alle möglichen Auf- und Abgänge.
Dabei werden die Tunnel, in denen die Schienen verlaufen, explizit nicht als mögliche Auf- oder Abgänge modelliert. Diese werden passend abgesperrt.\\

\subsection{Konfigurationsdatei}
\label{ch:Anforderungen:Konfigurationsdatei}
Es wird eine Konfigurationsdatei geben, um weitere Einstellungen über die in Kapitel \ref{ch:Bedienoberfläche} einstellbaren Einstellungen hinaus, vornehmen zu können.
Dabei mit inbegriffen ist z.B. die tatsächliche Personen-/Verkehrsdichte, welche mit den drei Stufen im Hauptmenü eingestellt werden kann.
Auch soll es möglich sein, die Tabelle, welche die Relation zwischen Uhrzeit und Personen-/Verkehrsdichte definiert, mit Werten zu füllen.
Zusätzlich ist es möglich, die Wartezeit von öffentlichen Verkehrsmitteln an Haltestellen einzustellen.

